\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsmath}

\title{Přednáška 4 - simplexový algoritmus}
\author{EB2INE01}

\begin{document}

\maketitle

\section{Úvod}
Simplexovou metodu lze využít pro nalezení optimálního řeštení úlohy LP vždy s jedinou vstupní podmínkou - modelem převedeným do tzv. \textbf{kanonického tvaru}

\section{Kanonický tvar}
\textbf{soustava podmínek vlastního omezení} - ve tvaru rovnic a obsahuje úlnou jednotkovou submatici

\textbf{ÚF} - v anulovaném tvaru

$$x_1 + x_2 \leq 10$$
$$x_1 + x_2 \geq 15$$

přidáme proměnnou $s_1$, abychom vytvořili rovnici

$$x_1 + x_2 + s_1 = 10$$
$$x_1 + x_2 - s_2 = 15$$


$$
\begin{bmatrix}
	x_{1} & x_{2} & s_{1}   & s_{2} & a_{2} & b \\
	1     & 1 & 1 &   0     & 0     & 10 \\
	2     & 3 & 0 &   -1    & 1     & 15 
\end{bmatrix}
$$

$$
\begin{bmatrix}
	x_{1} & x_{2} & s_{1}   & s_{2} & a_{2} & b \\
	1     & 1 & 1 &   0     & 0     & 10 \\
	2     & 3 & 0 &   -1    & 1     & 15 \\
	0     & 0 & 0 &   0     & 0     & 0 \\
       \vdots & \vdots & \vdots & \vdots & \ddots & \vdots
\end{bmatrix}
$$

\section{test optimality}
provádí se na základě účelové funkce (\emph{z} pro úlohu zadanou a \emph{f} pro úlohu pomocnou). Označníme-li $z_1$ koeficienty řešené účelové funkce z, pak test optimality vypadá následovně

jestliže $z \to min \wedge \forall z_i \leq 0$, pak je řešení úlohy optimální.

jestliže $z \to max \wedge \forall z_i \leq 0$, pak je řešení úlohy optimální.

test optimality vždy zaručí konvergenci metody.

\end{document}
